\chapter{基于全信息训练的说话人特征学习}
\label{cha:fit-ctdnn}

\section{本章引论}

在第~\ref{cha:ct-dnn} 章中，我们从语音信号基本特性出发，结合说话人信息在语音信号中的表征形式，
设计了基于卷积-时延深度神经网络(CT-DNN)的说话人特征学习模型。
该CT-DNN模型通过最大化区分训练集中的不同说话人，从网络最后一个隐藏层中提取帧级别的说话人特征，
并将所学到的说话人特征应用于不同说话人识别任务中。
通过第~\ref{cha:analysis} 章的推广性研究，我们从三个角度验证了
所学说话人特征具有很强的通用性和普适性，证明了该特征学习方法的推广性。

尽管CT-DNN模型取得了不错的效果，但其仍存在一定的缺陷。
其中一个重要的缺陷是：该特征学习方法的训练目标只关注于最大化说话人的类间离散度，
而忽略了对说话人的类内内聚性的限制，使得到的说话人特征空间存在类内发散的问题。
对于说话人识别任务，这种类内发散性将导致错误拒绝率(FRR)的升高，因此在一定程度上制约了
说话人识别系统的性能。
因此，本章从CT-DNN模型自身出发，提出了一种基于类中心趋近准则的全信息训练方法。
该方法在保证最大化区分不同说话人的前提下，在模型训练中引入了对说话人类内方差的限制，
增强了所学说话人特征的类内内聚性，进一步提升了所学说话人特征的表征能力。

\section{问题分析}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\linewidth]{phone-blind}
	\caption{基于t-SNE的说话人特征可视化}
	\label{fig:phone-blind-2}
\end{figure}

在前文中，我们发现基于CT-DNN模型学习到的说话人特征具有很强的说话人区分性，
不同说话人的特征空间之间有着明显的界限，如图~\ref{fig:phone-blind-2} 所示
\footnote{为了论文表达清晰，此处复制了第~\ref{cha:ct-dnn} 章中的t-SNE可视化图~\ref{fig:phone-blind}。}。
此外，另一个显而易见的现象是：每个说话人的特征空间存在着一定的类内发散性，而
这种类内发散性导致了说话人识别中错误拒绝率(FRR)的升高，在一定程度上制约了说话人识别系统的性能。
为此，我们首先从CT-DNN模型自身出发，分析模型中的潜在缺陷；而后设法改进模型结构和训练策略，
进一步提升所学说话人特征的类内内聚性。

图~\ref{fig:ct-dnn-simple} 是第~\ref{cha:ct-dnn} 章CT-DNN模型的简化图。
本质上，该CT-DNN模型是由特征层和分类层两个部分组成的。
其中，特征层中包括了卷积层、时延层和特征提取层。
分类层则是通过一个softmax函数实现对不同说话人的分类。
对于每一帧训练样本，其首先通过特征层学习与说话人相关的特征；
而后分类层利用这些说话人特征实现对训练集中不同说话人的分类。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{ct-dnn}
	\caption{基于CT-DNN模型的说话人特征学习}
	\label{fig:ct-dnn-simple}
\end{figure}

需要强调的是，在模型训练的过程中，特征层和分类层是联合训练的。
这种联合训练方式对于区分训练集中的不同说话人是最优的。
然而，若将该模型所提取的说话人特征用于其它任务时，如训练集外的说话人辨认或确认，
显然，这种联合训练方法并不是最优的。
其原因在于，模型在联合训练的过程中，为了完成说话人的分类任务，模型分类层中同样学到了部分描述说话人的区分性信息，
这些信息隐藏在分类层的网络参数中。
不幸的是，在进行说话人辨认或确认时，说话人特征从特征提取层中得到，而分类层却直接被舍弃，
这使得分类层中所蕴含的说话人区分性信息完全丢失，导致说话人特征的“信息泄露”。

因此，本章关注于两个研究目标：
1. 在模型设计中引入对说话人类内方差的限制，使提取到的说话人特征具有更好的类内内聚性；
2. 解放分类层中的参数，将语音数据中的说话人区分性信息全部集中于特征提取层，解决“信息泄露”的问题。

\section{全信息训练}

为了完成上述两个研究目标，我们首先对目标任务进行了深入地讨论与分析，并提出了相应的解决思路。

为了增强说话人特征的类内内聚性，我们需要在模型训练中引入对说话人类内方差的限制。
对于帧级别的训练方式，为了使说话人的每一帧说话人特征尽可能地内聚，一个可行的解决思路是
预先根据说话人特征为每个说话人构建一个相对准确的说话人类中心；而后在模型训练过程中强制让每一帧说话人
特征尽可能地向与之相对应的说话人类中心靠拢；通过反复迭代，最终使得每个说话人类中心和每一帧说话人特征收敛稳定。
这样以来，模型在训练过程中不仅考虑了说话人的类间离散度，
同时也考虑了说话人的类内内聚性，使学习到的说话人特征具有更好的表征能力。

对于特征提取过程中的“信息泄露”问题，一个基本的解决思路是彻底解放分类层中的参数，
转而直接利用说话人特征完成对不同说话人的区分性训练。
这样以来，网络分类层中的参数将直接由说话人特征来表示。
显然，在特征提取时，网络分类层便可直接舍弃，从而有效地避免了说话人特征的“信息泄露”。

综上所述，本节提出了一个基于类中心趋近准则的全信息训练(Full-info training, FIT)方法。

\subsection{类中心趋近准则}

对于训练集中的某个说话人$s$，首先将用于表征该说话人$s$的每一帧说话人特征从特征学习模型的特征提取层中得到；
然后通过合并平均的方式，将帧级别的说话人特征转换成对说话人$s$的表征$v(s; \theta)$，整个计算过程如公式~(\ref{eq:vs}) 所示：

\begin{equation}
\label{eq:vs}
v(s; \theta) = \frac{1}{|\mathcal{E}(s)|} \sum_{x \in \mathcal{E}(s)} f(x; \theta) ,
\end{equation}

\noindent 其中，$\mathcal{E}(s)$是说话人$s$所对应的语音帧集合；
$f(x; \theta)$是每个语音帧$x$，通过前向传播特征层$\theta$后所得到的说话人特征；
对于训练集中的每个说话人$s$，我们均可通过公式~(\ref{eq:vs}) 得到对应的说话人中心向量$v(s; \theta)$。
而后，每个语音帧$x$通过一个简单的softmax函数实现对不同说话人的分类，其如公式~(\ref{eq:cos}) 所示：

\begin{equation}
\label{eq:cos}
p(s|f(x; \theta)) = \frac{e^{cos(f(x; \theta),v(s; \theta))}}{\sum_{s'} e^{cos(f(x; \theta),v(s'; \theta))}},
\end{equation}

\noindent 其中，$cos(\cdot,\cdot)$代表着余弦距离。
通过计算每个语音帧$x$在分类层输出的预测说话人$p(s|f(x; \theta))$和与之相对应的真实说话人$s$之间的交叉熵，
即可得到模型的目标函数，其如公式~(\ref{eq:cost}) 所示：

\begin{equation}
\label{eq:cost}
L(\theta) = \sum_{t} log \ p(s(t)|f(x(t); \theta))
\end{equation}

\noindent 其中，$x(t)$和$s(t)$分别代表了第$t$个语音帧和与之相对应的说话人标注。
值得注意的是，在目标函数中，只有特征层参数$\theta$是可变的。
换言之，这种训练方式将分类层中的参数彻底解放，使得训练集中的说话人区分性信息全部被特征层所学习。

综上所述，这种模型训练方法与本章研究目标是契合的：

\begin{itemize}
	\item 该模型的目标函数是基于每个语音帧$x$所预测的说话人特征$f(x; \theta)$和
	与之相对应的真实说话人向量$v(s; \theta)$之间的余弦距离所计算得到的。
	因此，为了最小化该目标函数，特征层中的参数$\theta$需不断地更新，
	使每个语音帧$x$所对应的说话人特征$f(x; \theta)$尽可能地向目标说话人的中心$v(s; \theta)$趋近。
	我们称这种训练准则为“\textbf{类中心趋近}”准则。
	显然，该类中心趋近准则限制了说话人特征的类内方差，可有效地提升说话人特征的类内内聚性。
	\item 该模型在训练过程中直接使用说话人特征进行不同说话人的区分性训练，且其中只有特征层参数$\theta$是可变的。
	因此，该训练方法彻底解放了分类层中的参数，使模型在训练过程中，将说话人区分性信息全部集中于特征层。
	我们称这种训练方法为“\textbf{全信息}”(Full-info training, FIT)训练方法。
	对应地，由此训练得到的CT-DNN模型称为\textbf{FIT CT-DNN}模型。
	显然，该训练方法一来解决了“信息泄露”的问题，二来提升了所学说话人特征的表征能力。
\end{itemize}

\subsection{迭代训练机制}

由于在每个说话人中心向量$v(s; \theta)$中存在着特征层参数$\theta$，
因此直接最优化目标函数公式~(\ref{eq:cost}) 并非易事。
为此，本节我们设计了一个迭代训练机制来实现对目标函数的优化。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{memoryless}
	\caption{基于迭代训练机制的FIT CT-DNN模型}
	\label{fig:memoryless}
\end{figure}

图~\ref{fig:memoryless} 给出了基于迭代训练机制的FIT CT-DNN模型。
可见，我们保持了基础CT-DNN的模型结构。
整个迭代训练主要分为以下三个步骤：

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{1}.在每遍历一次训练数据后，首先提取每个说话人帧级别的说话人特征$f(x; \theta)$，
	而后根据公式~(\ref{eq:vs}) 计算得到训练集中每个说话人中心向量$v(s; \theta)$，
	并将全部说话人中心向量存入说话人向量提取器V(s)中。
	\item \textbf{2}.将每个说话人中心向量$v(s; \theta)$替换分类层中与该说话人相关的连接权重$W_{s}$。
	例如，说话人$s$对应于网络输出层的第$5$个结点，
	则将$v(s; \theta)$替换分类层中与第$5$个结点相连接的权重。
	\item \textbf{3}.在分类层中的全部权重均被对应的说话人中心向量$v(s; \theta)$替换后，
	则该模型作为新一轮训练的初始模型，重新遍历一次训练数据，并对该模型参数进行更新；
	在模型训练完成后，重复步骤\textbf{1}的操作。
	
\end{itemize}

在实验中，我们发现FIT CT-DNN模型的初始化方式对模型迭代训练尤为重要。
当采用如下初始化方式时，FIT CT-DNN模型取得了最优的训练效果：

1. FIT CT-DNN模型分类层的参数初始化：基于预先训练好的基础CT-DNN模型，根据公式~(\ref{eq:vs}) 计算得到
说话人向量提取器V(s)，而后用V(s)替换在分类层中与说话人相关的连接权重。

2. FIT CT-DNN模型特征层的参数初始化：舍弃预先训练好的基础CT-DNN模型中的特征层参数，
对特征层参数重新进行随机初始化。

当FIT CT-DNN模型根据上述两点初始化完成后，迭代训练即可开始。
整个训练过程可参照算法~\ref{process}。

\begin{algorithm}
	\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{输入:}}
	\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{输出:}}
	\caption{基于迭代训练机制的全信息特征学习算法}
	\label{process}
	\begin{footnotesize}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Require 预先训练收敛的基础CT-DNN模型, 总迭代轮数$N$；
			\Ensure 优化后的CT-DNN模型；
			\State 根据公式~(\ref{eq:vs})，从基础CT-DNN模型中计算得到每个说话人中心向量$v(s;\theta)$；
			\State 将$v(s;\theta)$替换分类层中与对应说话人相关的连接权重$W_{s}$；
			\State 随机初始化基础CT-DNN模型中的特征层参数，得到迭代训练的初始模型$init^{(0)}$；
			\State 当前迭代轮数$i=0$；
			\While {(\emph{当前迭代轮数$i$} $<$ \emph{总迭代轮数$N$})}
			\State 遍历一次训练数据，训练更新初始模型$init^{(i)}$中的参数，得到第$i$轮迭代训练后的模型$mod^{(i)}$；
			\State 根据公式~(\ref{eq:vs})和$mod^{(i)}$，计算得到每个说话人中心向量$v(s^{(i)};\theta^{(i)})$；
			\State 将$v(s^{(i)};\theta^{(i)})$替换$mod^{(i)}$分类层中与对应说话人相关的连接权重$W_{s}$；
			\State 迭代轮数累加$i = i + 1 $；
			\State 将替换后的模型作为下一轮迭代训练的初始模型$init^{(i)}$；
			\EndWhile
			\State 迭代训练完成，得到优化后的CT-DNN模型。
		\end{algorithmic}
	\end{footnotesize}
\end{algorithm}

\subsection{讨论分析}
~\label{cha:full-diss}
与基础CT-DNN模型相比，本章提出的FIT CT-DNN模型具有以下优势：

\begin{itemize}
	
	\item
	FIT CT-DNN模型在训练过程中，彻底解放了分类层中的参数，将训练数据中的说话人区分性信息全部集中于特征层。
	因此，该模型对训练数据的利用更加充分、有效。
	\item
	FIT CT-DNN模型在训练过程中，目标函数激励每一帧说话人特征向与之相对应的说话人类中心不断地趋近。
	换言之，这种训练方式通过引入对说话人类内方差的限制，满足了对说话人类内内聚性的要求。
	\item
	FIT CT-DNN模型在训练过程中，采用余弦距离来度量每一帧说话人特征与相应说话人中心向量之间的距离，
	这与后端打分模型的度量方式一致。

\end{itemize}

\section{实验}

为了验证FIT CT-DNN模型的有效性，我们设计了相关对比实验。
本节将首先介绍所用的实验数据和系统配置，
而后给出相关实验结果与分析。

\subsection{实验数据}

在本实验中，我们继续选用英文 \emph{Fisher} 数据库作为训练集和测试集。
具体数据组成与~\ref{cha:data} 节基本一致。
此外，与~\ref{cha:verification} 节类似，为了更好地对比不同说话人识别系统
的场景泛化能力，本节同样采用了两种说话人确认的测试场景：长时场景和短时场景。
在长时场景中，测试语音的时长分别为$3$秒、$9$秒和$18$秒；
在短时场景中，测试语音的时长分别为$21$帧($0.3$秒)、$51$帧($0.6$秒)和$101$帧($1.2$秒)。
在两种测试场景中，每个说话人各有$10$条建模语音，每条语音时长约为$3$秒，共计$30$秒。
考虑到短时场景在实际应用中更为重要，在本实验中我们更关注于短时场景下的系统性能。
因此，与~\ref{cha:verification} 节中的测试方法略有不同，
在模型预留时，说话人模型并非直接用$30$秒的预留语音预测得到；
而是首先依次预测说话人的$10$条时长各为$3$秒的预留语音，然后经过平均归一化得到说话人模型。
显然，这种短时分段的建模方式更符合短时测试场景。
在下文实验中可以看到，采用这种测试方法取得的系统性能与~\ref{cha:verification} 节的趋势一致，
只不过该测试方法在短时场景下取得了更好的系统性能。
具体的测试配置此处不再赘述，详见表~\ref{tab:data-short} 和表~\ref{tab:data-long}。

\subsection{系统配置}

本节首先建立了 i-vector 和 d-vector 两个说话人识别系统作为基线。
两个基线系统的模型配置与前文~\ref{cha:verification} 节一致，此处将不再赘述。
我们将基于FIT CT-DNN模型所构建的说话人识别系统简称为 ‘d-vector + FIT’ 系统。
同样地，本实验使用了三种打分策略：(1) 基于原始$400$维向量的余弦距离；
(2) 基于LDA变换后$150$维向量的余弦距离；
(3) 原始$400$维向量经过中心化和长度归一化后的PLDA打分。
此外，本实验中选用等错误率(EER)作为系统性能的评价指标。

\subsection{实验结果}

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{不同说话人识别系统在短时测试场景下的识别结果}
		\label{tab:full-sv-short}
		\resizebox{0.75\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|l|l|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
				\hline
				测试系统       &  打分度量 & \multicolumn{3}{c|}{短时场景EER(\%)} \\\cline{3-5}
				%\hline
				&         & S(30-21f) & S(30-51f) &  S(30-101f)  \\
				\hline
				i-vector   &  Cosine &  17.97    &   13.16   &    9.20  \\
				&  LDA    &  15.80    &   10.06   &    6.38       \\
				&  PLDA   &  16.84    &   10.41   &    6.54     \\
				\hline
				d-vector   &  Cosine &   7.89	 &   6.38    &    4.55   \\
				&  LDA    &   8.15    &   5.05    &    3.38     \\
				&  PLDA   &   17.95   &  12.14    &    6.96    \\
				\hline
				d-vector   &  Cosine &   9.48	 &   7.45    &    4.74  \\
				+ FIT     &   LDA   & \textbf{7.53} & \textbf{4.36} & \textbf{2.85}   \\
				&  PLDA   &   17.75   &  12.29    &    7.01     \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{不同说话人识别系统在长时测试场景下的识别结果}
		\label{tab:full-sv-long}
		\resizebox{0.75\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|l|l|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
				\hline
				测试系统       &  打分度量  & \multicolumn{3}{c|}{长时场景EER(\%)} \\\cline{3-5}
				%\hline
				&           &  L(30-3) & L(30-9) & L(30-18)  \\
				\hline
				i-vector   &  Cosine  &   4.79   &  1.48   &  \textbf{0.72}  \\
				&  LDA     &   3.43   &  1.15   &  0.73       \\
				&  PLDA    &   3.52   & \textbf{1.20} &  0.89  \\
				\hline
				d-vector   &  Cosine  &   3.85   &  2.90   &  2.69   \\
				&  LDA     &   2.58   &  1.95   &  1.79    \\
				&  PLDA    &   5.12   &  3.14   &  2.83  \\
				\hline
				d-vector   &  Cosine  &   3.95   &  2.48   &  2.23   \\
				+ FIT      &   LDA   &\textbf{2.14}&  1.64   &  1.54    \\
				&  PLDA    &   5.41   &  2.88   &  2.45  \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

在短时和长时场景下的实验结果分别如表~\ref{tab:full-sv-short} 和表~\ref{tab:full-sv-long} 所示。
可以看出，在短时场景下，d-vector基线系统的最优配置取得了比i-vector基线系统的最优配置更好的性能表现；
而在长时场景下，i-vector基线系统，尤其是在PLDA打分度量方式下，超越了d-vector基线系统。
这一趋势与前文~\ref{cha:verification} 节完全一致。

此外，基础CT-DNN模型在经过全信息训练后，
得到的 d-vector + FIT 系统在不同测试条件下的识别性能均好于d-vector基线系统。
有意思的是，在短时场景下，d-vector + FIT 系统在余弦打分上并不有效，
而经过LDA映射后，d-vector + FIT 系统才超越了d-vector基线系统。
这意味着全信息训练并没有直接对单一的说话人特征进行改进，
而是通过目标函数对每个说话人的整体特征空间进行了内聚性优化。
这与前文~\ref{cha:full-diss} 节中的分析是一致的。

\subsection{实验分析}

为了更好地理解全信息训练的优势，本节我们分别从训练过程和可视化两个角度对其进行分析与讨论。

\subsubsection{训练过程}

图~\ref{fig:mem-train} 和图~\ref{fig:mem-valid} 分别给出了FIT CT-DNN模型在整个迭代训练过程
中训练集和验证集上帧准确率的变化情况。
其中，第$0$轮代表着基础CT-DNN模型，其经过分类层参数替换和特征层随机初始化后，得到了FIT CT-DNN模型
第$1$轮训练的初始模型。

从两幅图中可以看出，在每轮迭代过程中，帧准确率都在逐步上升。
此外，在每轮迭代完成后，下一轮初始模型的帧准确率相比之前会有所提升。
如图中两根绿色虚线所示，相比于第$2$轮的初始模型，第$6$轮初始模型的帧准确率有了很大的提升。
这意味着模型经过迭代训练，每一帧的说话人特征正逐渐向所对应的说话人中心向量趋近。
此外，在前一轮迭代完成和后一轮迭代开始之间，模型的帧准确率会有一个很大的跳变。
在这个跳变处，首先前一轮训练完成的模型根据公式~(\ref{eq:vs}) 计算得到说话人向量提取器V(s)，
随后将提取器中的每个说话人中心向量对应地替换了分类层中与该说话人相关的连接权重，完成分类层参数的更新。
显然，这种更新方式破坏了原本在分类层中参数，而这些参数是网络经过训练优化得到的。
因此，在分类层参数直接被说话人中心向量替换后，更新后的模型对目标任务已不再最优，所以帧准确率将骤然降低。
在本实验中，为了使迭代训练更为稳定、避免参数替换而导致的训练发散，相较于基础CT-DNN模型，
我们将FIT CT-DNN模型的参数学习率降低了$5$-$10$倍。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{mem-train}
	\caption{基于迭代训练的FIT CT-DNN模型在\textbf{训练集}上帧准确率的变化情况}
	\label{fig:mem-train}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{mem-valid}
	\caption{基于迭代训练的FIT CT-DNN模型在\textbf{验证集}上帧准确率的变化情况}
	\label{fig:mem-valid}
\end{figure}

在此基础上，以LDA打分度量为例，我们给出了FIT CT-DNN模型在迭代训练过程中d-vector + FIT系统性能的变化趋势，
如图~\ref{fig:mem-eer} 所示。
从图中可以看出，随着模型的迭代训练，在$6$种不同测试条件下，
d-vector + FIT 系统的识别性能EER(\%)均在逐渐下降，并最终相对收敛。

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{mem-eer}
	\caption{d-vector + FIT系统在迭代训练过程中的性能变化}
	\label{fig:mem-eer}
\end{figure}

\subsubsection{t-SNE可视化}

为了更好地观察对比基础CT-DNN模型所学特征与FIT CT-DNN模型所学特征之间的差异，
我们从测试集中随机挑选了$20$个说话人，并从每个说话人中随机采样了$200$帧说话人特征。
与前文类似，我们采用t-SNE方法将$400$维的说话人特征映射到一个二维空间中，实现说话人特征的可视化，
如图~\ref{fig:mem-c-200} 所示。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{mem-c-200}
	\caption{基于t-SNE的说话人特征可视化。其中，(a)代表基于基础CT-DNN模型所提取的说话人特征；
		(b)代表基于FIT CT-DNN模型所提取的说话人特征。每种颜色代表一个说话人。}
	\label{fig:mem-c-200}
\end{figure}

从图中可以看出，两个模型均具有很强的说话人区分性。
但对于FIT CT-DNN模型来说，每个说话人具有更强的类内内聚性。
尤其是椭圆形框所标注的位置，两个说话人的特征空间(分别对应红色和青色)在左图基础CT-DNN模型中被
分成了两个子空间，而在右图FIT CT-DNN模型中，两个子空间被很好地合并在一起。
显然，与基础CT-DNN模型相比，FIT CT-DNN模型使学习到的说话人特征具有更强的类内内聚性。

\section{小结}

本章提出了一个基于类中心趋近准则的全信息训练方法。
该方法解放了分类层中的网络参数，而直接利用说话人特征完成说话人的分类任务，
使说话人区分性信息全部集中于特征层，避免了“信息泄露”的缺陷。
此外，通过迭代训练机制，目标函数激励每一帧说话人特征不断地向与其所对应的说话人类中心趋近，
使模型训练得到的说话人特征具有更强的类内内聚性。
实验表明，与基础CT-DNN模型相比，基于FIT CT-DNN模型的说话人识别系统在不同测试条件下取得了一致的性能提升。
